$
\alpha = 2.319 \\
a = 2.3 \\
b = 2.4 \\
\\
\delta a = 0.0019 \\
\delta b = 0.0081
$


В узком смысле:

$0.019 \leq 0.05$

$0.081 \leq 0.5$ - только единицы верны


в широком:
$ 0.019 \leq 0.1 $

$ 0.081 \leq 0.1 $ - до десятой включительно верные

6.88754

6.89000

6.89000-6.88754 = 0.00246

> [!CAUTION]
> округляем относительную погрешность только вверх!

Методы Гаусса/Жордана-Гаусса
решения систем линейных алгебраических уравнений (СЛАУ)
===

1\) Метод Гаусса
---

```
{
    a00x0 + a01x1 + ... + a0n-1xn-1 = a0n
    a10x0 + a11x1 + ... + a1n-1xn-1 = a1n
    ...
    am-10x0 + am-11x0 + ... + am-1,n-1xn-1 = am-1,n
}
```

Система размерности (m; n)

m уравнений  
n неизвестных

```
(
    a00    a01    ... a0n-1    | a0n
    a10    a11    ... a1n-1    | a1n
    ...    ...    ... ...      | ...
    am-1,0 am-1,1 ... am-1,n-1 | am-1,n
)
```

### __3 невырожденных преобразования__
1) перемена местами строк;
2) умножение строки на ненулевое число;
3) сложение некоторой строки с другой строкой, умноженной на
   некоторое число

Цель: привести матрицу к ступенчатому виду

```
(
    a00 a01 ... a0k ... a0,n-1 | a0n
    0   a11 ... a1k ... a1,n-1 | a1n
    ...                        | ...
    0   0   ... akk ... ak,n-1 | ak,n
    0   0   0   ...     0      | 0
    ...                        | ...
    0   0   0   ...     0      | 0
)
```

Случаи:
- k = n-1 -> единственное решение
- k < n-1 -> бесконечное множесто решений
- k > n-1 -> для такой картины невозможно

#### Случай, когда нет решений:

```
(
    a00 a01 ... a0k ... a0,n-1 | a0n
    0   a11 ... a1k ... a1,n-1 | a1n
    ...                        | ...
    0   0   ... akk ... ak,n-1 | ak,n
    0   0   0   ...     0      | ak+1,n
    ...                        | ...
    0   0   0   ...     0      | 0
)
```

> Будем рассматривать далее случай, когда $ k = n-1 $,
> т.е. в конце алгоритма квадратная основная матрица.

#### Пример

```
{
    3x1 - 4x2 + x3  = 0
    2x1 + 5x2 - 4x3 = 3
    5x1 - 6x2 + 3x2 = 2
}
```

```
(
    [3] -4  1 | 0 <- ведущая строка
     2   5 -4 | 3
     5  -1  3 | 2
    ^- ведущий столбец
)
```

1) Проверка:

   `akk != 0`

   Выполняется проверкой условия:

   |akk| > epsilon > 0,

   где epsilon - малое число

   Если |akk| <= epsilon, то в строках ниже (i > k)  
   ищем строку, где aik != 0 (|aik| > epsilon) и меняем строки  
   i и k

   (k - номер ведущей строки и столбца)

2) Пересчитываем элементы ниже __и правее__
   ведущей строки и ведущего столбца

       a'ij = (aij * akk - aik * akj) / akk

       (i > k; j > k)

    ```
    (
        3    -4      1    | 0 <- ведущая строка
        2  (23/3) (-14/3) | (3)
        5   (2/3)   (4/3) | (2)
        ^- ведущий столбец
    )
    ```

3) Обнуляем все элементы ведущего столбца __ниже__ ведущего элемента

    ```
    (
         3    -4   1   | 0 <- ведущая строка
        (0) 23/3 -14/3 | 3
        (0)  2/3   4/3 | 2
        ^- ведущий столбец
    )
    ```

    > [!NOTE]
    >
    > На этом этапу выходит примерно то же что и в ручном
    > методе Гаусса

4) Разделим ведущую строку на ведущий элемент, начиная с конца (а то забудем его!)

    ```
    (
        (1)  (-4/3) (1/3) | (0) <- ведущая строка
        0     23/3  -14/3 |  3
        0     2/3     4/3 |  2
        ^- ведущий столбец
    )
    ```

5) Следующая итерация.

    ```
    (
        1    -4/3   1/3   |  0
        0    [23/3] -14/3 |  3 <- ведущая строка
        0     2/3     4/3 |  2
               ^- ведущий столбец
    )
    ```

    ```
    (
        1 -4/3   1/3   |  0
        0   1   -14/23 |  9/23 <- ведущая строка
        0   0    40/23 |  40/23
            ^- ведущий столбец
    )
    ```

    ```
    (
        1 -4/3   1/3   |  0
        0   1   -14/23 |  9/23 <- ведущая строка
        0   0    1     |  1
            ^- ведущий столбец
    )
    ```

    > Прямой ход завершен.
    >
    > Начинается обратный ход

    x[n-1] = a[n-1,n]

    x[2] = 1

    $$x_k = a_{k,n} - \sum\limits_{j-k+1}^{n-1}a_{kj}x_j$$

## 2\) Метод Жордана-Гаусса

Отличие от метода Гаусса: матрицу нужно
привести к диагональному виду

```
(
    1 0 ... 0 | a0n
    0 1 ... 0 | a1n
    ...       |
    0 0 ... 1 | an-1,n
)
```

Тогда $x_n = a_{kn}$

$\forall x \in \{0, 1, ..., n-1\}$

> [!NOTE]
>
> Обратного хода нет!
>
> Только прямой!

#### Пример

```
(
    [3] -4  1 | 0 <- ведущая строка
     2   5 -4 | 3
     5  -1  3 | 2
    ^- ведущий столбец
)
```

> 1-ая итерация

```
(
    1    -4/3   1/3   |  0
    0    [23/3] -14/3 |  3 <- ведущая строка
    0     2/3     4/3 |  2
            ^- ведущий столбец
)
```

2а) пересчитываем элементы правее ведущего столбца и
    не в ведущей строке

```
(
    1    -4/3   -11/23 |  12/23
    0    [23/3] -14/3  |  3     <- ведущая строка
    0     2/3    40/23 |  40/23
            ^- ведущий столбец
)
```

3а) Обнуляем в ведущем столбце все элементы, кроме ведущего

```
(
    1      0    -11/23 |  12/23
    0    [23/3] -14/3  |  3     <- ведущая строка
    0      0     40/23 |  40/23
            ^- ведущий столбец
)
```

4а) = 4)

```
(
    1      0    -11/23  |  12/23
    0      1    -14/23  |   9/23
    0      0    [40/23] |  40/23     <- ведущая строка
                   ^- ведущий столбец
)
```

```
(
    1      0       0  |  1
    0      1       0  |  1
    0      0       1  |  1     <- ведущая строка
                   ^- ведущий столбец
)
```

> Ответ: $(1; 1; 1)$

Метод LU-разложения СЛАУ (Холецкого)
===

Теорема: любую невырожденную квадратную матрицу
можно представить в виде произведения нижнетреугольной
и верхнетреугольной

Система уравнений AX = B

согласно теореме: A = LU

LUX = B

пусть UX = Y

LY = B  // система приведенная к треугольному виду.

обратный ход даст вектор Y

UX = Y  // тоже система приведенная к треугольному виду.

обратный ход даст нам вектор X

### шаг 1

```pseudocode
A = (
    a00 a01 a02 a03
    a10 a11 a12 a13
    a20 a21 a22 a23
    a30 a31 a32 a33
) = (
    l00 0   0   0
    l10 l11 0   0
    l20 l21 l22 0
    l30 l31 l32 l33
) * (
    u00 u01 u02 u03
    0   u11 u12 u13
    0   0   u22 u23
    0   0   0   u33
) = (
    l00u00 l00u01          l00u02
    l10u00 l10u01 + l11u11 l10u02
    l20u00 l20u01 + l21u11
    l30u00 l30u01 + l31u11
)
```

a00 = l00u00

элементы главной диагонали L или U мы ставим в единицы

Замечание:

все u_{kk} = 1

```
l00 = a00
l10 = a10
l_{n-1,0} = a1_{n-1,0}
```

#### 0 слой:

$$l_{i0} = a_{i0} \ (i = 0, ..., n-1)$$

$$u_{0j} = a_{0j} / l_{00} \ (j = 0, ..., n-1)$$

#### 1 слой:

$$l_{i0}u_{01} + l_{i1} \cdot 1 = a_{i1}$$

$$l_{i1} = a_{i1} - l_{i0}u_{01}$$

l_{10}u_{0j} + l_{11}u{1j} = a_{1j}

u_{1j}

(j=2, ..., n-1)

#### 2 слой:

$$l_{i2} = a_{i2} - l_{i0} u{02} - l_{i2} u_{12} (i = 2, ..., n-1)$$

$$u_{2j} = \frac{a_{2j} - l_{20} u_{0j} - l_{22} u_{2j}} {l_{22}} (j = 3, ..., n-1)$$

Обобщение:
#### k слой

> ```math
> l_{ik} = a_{ik} - \sum \limits_{m=0} ^{k-1} l_{im} u_{mk}
> \\
> (k = 1, ..., n-1)
> \\
> (i = 1, ..., k)
> ```

> ```math
> u_{kj} = \frac {a_{kj} - \sum \limits_{m=0} ^{k-1} l_{km} u_{mj}} {l_{kk}}
> \\
> (k = k+1, ..., n-1)
> ```

### шаг 2

LY = B = A_n

y_0 = a_{0n} / l_{00}

y_1 = \frac{a_1n - l_{10} y_0} {l_{11}}

```math
y_k = \frac{a_{kn} - \sum \limits _{m=0} ^{k-1} l_{km} y_m} {l_{kk}}
\\
(k = 1, ..., n-1)
```

### шаг 3

UX = Y

x_{n-1} = y_{n-1}

> ```math
> x_k = y_k - \sum \limits _{m=k+1} ^{n-1} u_{km}x_m
> \\
> (k = n-2, ..., 0)
> ```
> 
> уменьшение индекса!

Ctrl+Shift+Enter

<!--
```math
\left (
\begin{matrix}
1 & 2 3 
\\
4 5
\end{matrix}
\right )
```
-->

Метод квадратных корней решения СЛАУ
===

Задача:


```math
a_{00} x_0 + a_{01} x_1 + ... + a_{0,n-1}x_{n-1} = a_{0n}
\\
a_{10} x_0 + a_{11} x_1 + ... + a_{1,n-1}x_{n-1} = a_{1n}
\\
...
\\
a_{n-1,0} x_0 + a_{n-1,1} x_1 + ... + a_{n-1,n-1}x_{n-1} = a_{n-1,n}
```

Основная матрица системы симметрическая

$$(a_{ij} = a_{ji} \ \forall i, j \in \{ 0, ..., n-1 \})$$

и положительно определенная

т.е. квадр. форма:
```math
\sum \limits _{i=0} ^{n-1}
\sum \limits _{j=0} ^{n-1} 
a_{ij} x_i x_j
\geq 0
```

Теорема: если так, то существует нижняя треугольная матрица
L такая, что $$A = L L^T$$

Пример

Найдем элементы матрицы L для случая $n=4$

```
(
    a00 a01 a02 a03
    a01 a11 a12 a13
    a02 a12 a22 a23
    a03 a13 a23 a33
) = (
    l00 0   0   0
    l01 l11 0   0
    l02 l12 l22 0
    l03 l13 l23 l33    
) * (
    l00 l01 l02 l03
    0   l11 l12 l13
    0   0   l22 l23
    0   0   0   l33
)
```

также делим матрицу на слои

$$l_{00} ^2 = a_{00}$$

$$l_{00} = \sqrt a_{00}$$

$$l_{00} l_{i0} = a_{i0}$$

=>

$$l_{i0} = \frac{ a_{i0} }{ l_{00} } \ (i = \overline {1, n-1})$$

;

$$l _{10} ^2 + l _{11} ^2 = a _{11}$$

=>

$$l_{11}^2 = a_{11} - l_{10}^2$$

=>

$$l_{11} = \sqrt {a_{11} - l_{10}^2}$$

;

$$l_{i0} l_{10} + l_{i1} l{11} = a_{i1}$$

$$l_{i1} = \frac { a_{i1} - l_{i0} l_{10} } { l_{11} } \ (i = \overline { 2, n-1 })$$

;

l _{20} ^2 + l _{21} ^2 + l _{22} ^2 = a_{22}

=>

l_{22} = \sqrt { a_{22} - l _{20} ^2 - l _{21} ^2 }

$$l_{i0} l_{20} + l_{i1} l{21} + l_{i2} l{22} = a_{i2}$$

$$l_{i2} = \frac { a_{i2} - l_{i0} l_{20} - l_{i1} l_{21} } { l_{22} } \ (i = \overline { 3, n-1 })$$

$$l_{kk} = \sqrt { a_{kk} - \sum \limits _{m=0} ^{k-1} l _{km} ^2 }$$

$$l_{ik} = \frac { a_{ik} - \sum \limits _{m=0} ^{k-1} l_{im} l_{km} } { l_{kk} }$$

если $k < n-1$ то $i = \overline{k+1, n-1}$

если k=n-1 то не вычисляем (незачем)

Евклид: начало

Применение

Система: $AX=B$

Получаем матрицу L: $LL^T = B$

Пусть $Y=L^T$

Решаем новую систему: $LY=B$, находим Y

Решаем систему: $L^T X = Y$, находим X

Доп: формулы для Y:

$$y_0 = \frac{a_{0n}}{l_{00}}$$

$$y_k = \frac{1}{l_{kk}} (a_{kn} - \sum \limits _{m = 0} ^{k-1} l_{km} y_m) \ (k = \overline{1, n-1})$$

формулы для X:

$$x_{n-1} = y_{n-1}$$

$$x_k = \frac { 1 } { l_{kk} } (y_{k} - \sum \limits _{m=k+1} ^{n-1} l_{mk} x_m), (k=\overline{n-2, 0})$$

Метод простых итераций решения СЛАУ
===

Пример

```
10x1 - x1 + 2x3 = 4
-x1 + 5x2 + 3x3 = 1
x1 + 2x2 + 8x3 = 6
```

Условие:

$$|a_{kk}| >  \sum \limits _{j=0} ^{n-1} |a_{kj}|$$

x_1 = \frac {4 + x_2 - 2 x_3} { 10 }

x_2 = \frac {1 + x_1 - 3 x_3} { 5 }

x_2 = \frac {6 - x_1 - 2 x_3} { 8 }

X_0 = (0, 0, 0)

подставляем в правую часть и находим левую

x_1 = \frac {4 + 0 - 2 \times 0} { 10 } = 0.4

x_2 = \frac {1 + 0 - 3 \times 0} { 5 } = 0.2

x_2 = \frac {6 - 0 - 2 \times 0} { 8 } = 0.75

еще разок

x_1 = \frac {4 + 0.2 - 2 \times 0.75} { 10 } = 0.27

x_2 = \frac {1 + 0.4 - 3 \times 0.75} { 5 } = -0.17

x_2 = \frac {6 - 0.4 - 2 \times 0.2} { 8 } = 0.65

Повторяем много раз

Пока не выполнится условие: 

если X_k = (x_1^k, x_2^k, x_1^k)

X_{k+1} = (x_1^{k+1}, x_2^{k+1}, x_1^{k+1})

то

$$|x_i ^{k+1} - x_i^k| < \varepsilon \ \forall i = \overline {1,3}$$

Метод Зейделя
===

x' - новое

x - старое

$$x_1' = \frac{4 + x_2 - 2 x_3} {10}$$

$$x_2' = \frac{1 + x_1' - 3 x_3} {5}$$

$$x_3' = \frac{6 + x_1' - 2 x_2'} {8}$$

иногда новые значения вычисляются через новые же значения.

Критерий остановки: как в методе простых итераций.

Метод прогонки решения трехдиагональных СЛАУ
===

трехдиагональная: главная диагональ, ниже нее, и выше нее.

все остальное - 0

четыре вектора: l, c, r, f

два шага: превращение к треугольной

и обратный ход

прекол

если что то ответ - однерки

---

Выразим $x_0$ из $x_1$
$$x_0 = \frac {f_0 - r_0 \cdot x_1} {c_0}$$
$$x_0 = \frac{ f_0 }{ c_0 } - \frac{ r_0 }{ c_0 } \cdot x_1$$

пусть:

$$p_0 = f_0 / c_0$$

$$q_0 = r_0 / c_0$$

подставим:

$$x_0 = p_0 - q_0 \cdot x_1$$

выразим $x_1$ через $x_2$:

$$x_1 = \frac{ f_1 - l_1 x_0 - r_1 x_2 }{ c_1 }$$

$$x_1 = \frac{ f_1 - l_1 (p_0 - q_0 \cdot x_1) - r_1 x_2 }{ c_1 }$$

$$x_1 = \frac{ f_1 }{ c_1 } - \frac{ l_1 (p_0 - q_0 \cdot x_1) }{ c_1 } - \frac{ r_1 x_2 }{ c_1 }$$

$$x_1 + \frac{ l_1 (p_0 - q_0 \cdot x_1) }{ c_1 } = \frac{ f_1 }{ c_1 } - \frac{ r_1 x_2 }{ c_1 }$$

$$c_1 x_1 + { l_1 (p_0 - q_0 \cdot x_1) } = { f_1 } - { r_1 x_2 }$$

$$c_1 x_1 + { l_1 p_0 - l_1 q_0 x_1 } = { f_1 } - { r_1 x_2 }$$

$$(c_1 - l_1 q_0) x_1 + { l_1 p_0 } = { f_1 } - { r_1 x_2 }$$

$$(c_1 - l_1 q_0) x_1  = { f_1 } - { r_1 x_2 } - { l_1 p_0 }$$

$$(c_1 - l_1 q_0) x_1  = (f_1 - l_1 p_0) - { r_1 \cdot x_2 } $$

$$x_1 = \frac{f_1 - l_1 p_0}{c_1 - l_1 q_0} - \frac{r_1}{c_1 - l_1 q_0} \cdot x_2 $$

Пусть

$$p_1 = \frac{f_1 - l_1 p_0}{c_1 - l_1 q_0}$$

$$q_1 = \frac{r_1}{c_1 - l_1 q_0}$$

$$x_1 = p_1 - q_1 \cdot x_2 $$

В общем случае:

$$x_k = p_k - q_k x_{k+1} \ (k = \overline{1,n-2})$$

$$p_k = \frac{f_k - l_k p_{k-1}}{c_k - l_k q_{k-1}}$$

$$q_k = \frac{r_k}{c_k - l_k q_{k-1}}$$

---

$$x_{n-1} = \frac{ f_{n-1} - l_{n-1}x_{n-2} }{ c_{n-1} }$$

$$x_{n-1} = \frac{ f_{n-1} - l_{n-1} (p_{n-2} - q_{n-2} x_{n-1}) }{ c_{n-1} }$$

$$c_{n-1}x_{n-1} = { f_{n-1} - l_{n-1} p_{n-2} + l_{n-1} q_{n-2} x_{n-1} }$$

$$c_{n-1}x_{n-1} - l_{n-1} q_{n-2} x_{n-1} = { f_{n-1} - l_{n-1} p_{n-2} }$$

$$(c_{n-1} - l_{n-1} q_{n-2})x_{n-1} = { f_{n-1} - l_{n-1} p_{n-2} }$$

$$x_{n-1} = \frac{ f_{n-1} - l_{n-1} p_{n-2} }{ c_{n-1} - l_{n-1} q_{n-2} }$$

согласно формуле для $p_k$:

$$x_{n-1} = p_{n-1}$$

$q_{n-1}$ - не определено.

Каждый раз мы выражаем $x_k$ из $x_{k+1}$.

$x_{n-1}$ найти проще всего - там коэффиценты известны

потом по нему ищем все остальное

Обращение матриц
===

только квадратные и невырожденные матрицы

метод присоединенной матрицы

```math
A = \left(\begin{matrix}
3 & 2
\\
4 & 5
\end{matrix}\right)
```

```math
A = \left(\begin{matrix}
9 & 6
\\
8 & 11
\end{matrix}\right)
```

```math
A \cdot X = B
```

(2, 2)(2,2)(2,2)

```math
X = \left(\begin{matrix}
x_{11} & x_{12}
\\
x_{21} & x_{22}
\end{matrix}\right)
```

```math
\left(\begin{matrix}
3 & 2 | 9 & 6
\\
4 & 5 | 8 & 11
\end{matrix}\right)
```

```math
\left(\begin{matrix}
1 & 2/3 & | & 3 & 2
\\
4 & 5 & | & 8 & 11
\end{matrix}\right)
```

```math
\left(\begin{matrix}
1 & 2/3 & | & 3 & 2
\\
0 & 7/3 & | & -4 & 3
\end{matrix}\right)
```

```math
\left(\begin{matrix}
1 & 2/3 & | & 3 & 2
\\
0 & 1 & | & -12/7 & 9/7
\end{matrix}\right)
```

```math
\left(\begin{matrix}
1 & 0 & | & 29/7 & 8/7
\\
0 & 1 & | & -12/7 & 9/7
\end{matrix}\right)
```

```math
X = \left(\begin{matrix}
29/7 & 8/7
\\
-12/7 & 9/7
\end{matrix}\right)
```

$$AX=B$$

$$A^{-1}AX = A^{-1}B$$

$$EX = A^{-1}B$$

$$X = A^{-1}B$$

---

Пусть X - это обратная матрица

$$X = A^{-1}$$

$$B=E$$

$$AX=E$$

$$A^{-1}AX = A^{-1}E$$

$$EX = A^{-1}$$

Ищем обратку по Жордану-Гауссу

Обращение методом LU-разложения
===

